美加息不能令資金離港？

美加息不能令資金離港？
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照） - 關焯照

一如所料，今年第三季的香港經濟按年增長持續放緩。其實，由今年第一季開始，香港的經濟動力已逐漸轉弱，原因包括美國向中國展開貿易戰、聯儲局持續加息、內部資產價格泡沫化和中國經濟表現疲弱。這幾個負面因素對本地經濟增長產生頗大的抑壓作用。從現時種種不利的因素來看，香港這個外向型經濟於明年所面對的逆風只會有增無減。以筆者的估計，香港將會在兩三季內出現經濟衰退，因此，大家應該作好心理準備，明年經濟將會面臨一次震盪。

過去幾十年，香港經歷多次衰退，所以，即使香港經濟再出現衰退也不是件奇怪的事。然而，大家要留意，今次經濟擴張期是在09年第四季開始，至今已維持了九年，而在這期間，幾個經濟大國推出多次量化寬鬆和零息（甚至負利率）措施來刺激經濟，最終結果是扭曲了環球經濟的復蘇狀況，雖然美國聯儲局已在過去幾年加息八次，但至今美息仍未達至完全正常化階段，加上聯儲局只是在2017年下半年才開始「收水」，要完成整個「收水」過程，相信需要更多時間，對環球經濟來說，美國加息和「收水」已對環球金融市場產生負面影響，例如全球股市已開始調整、美國債息明顯回升、美元強勢等情況。至於歐元區和日本也會退市，這將會令環球流動性大幅減少，屆時資產市場的震盪可能會令你感到驚慌。

樓價下跌速度正在加快

筆者沒有水晶球，然而，從現時一、二手樓市冰封狀況來看，樓價的下跌速度正在加快。究竟這次樓市調整會否像以往的1997-98年的樓市大插或只是有限度的調整，大家不妨拭目以待。但最重要的是樓價下跌所帶來的「負財富效應」肯定明顯，對以內需主導經濟走勢的香港，這絕對是一個凶兆。

除了外圍的負面因素，包括聯儲局加息和中美貿易戰，筆者最擔心的是仍有大量流入的資金未離開港元，即使一個月的倫敦銀行同業拆息已高於一個月的香港銀行同業拆息超過1厘。如果以2003-05年資金流入的經驗，這種水平的港美息差已足夠啟動大量的「套息」活動，但這情況卻未有出現。筆者研究聯匯多年，始終相信只要聯儲局繼續加息，港美息差是會繼續擴闊，最終流入的資金是會流走的。然而，一旦這情況出現，究竟資金流走的速度是有秩序的或非常迅速，這兩個可能性會為香港的金融市場帶來不同的影響。

另一個可以用作解釋流入的資金不肯離開港元是香港採用聯匯制度，即是港元兌換美元的匯價風險是極之低。假若流入資金的持有者相信環球經濟於未來幾季或甚至幾年會變得相當差，流入的資金便會暫時停留於香港，直至環球經濟觸底或有更好的投資機會才會離開香港。

綜觀種種迹象，香港經濟將難逃一劫，大家在投資方面，真是要小心為上了。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：林鄭妙計安天下 (李怡)

下一則
下一則
李克強準備放手一搏？ (潘小濤)